.\"	$OpenBSD: pac.8,v 1.9 2007/05/31 19:20:25 jmc Exp $
.\"	$NetBSD: pac.8,v 1.9 2002/01/19 03:24:14 wiz Exp $
.\"
.\" Copyright (c) 1983, 1991, 1993
.\"	The Regents of the University of California.  All rights reserved.
.\"
.\" Redistribution and use in source and binary forms, with or without
.\" modification, are permitted provided that the following conditions
.\" are met:
.\" 1. Redistributions of source code must retain the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer.
.\" 2. Redistributions in binary form must reproduce the above copyright
.\"    notice, this list of conditions and the following disclaimer in the
.\"    documentation and/or other materials provided with the distribution.
.\" 3. Neither the name of the University nor the names of its contributors
.\"    may be used to endorse or promote products derived from this software
.\"    without specific prior written permission.
.\"
.\" THIS SOFTWARE IS PROVIDED BY THE REGENTS AND CONTRIBUTORS ``AS IS'' AND
.\" ANY EXPRESS OR IMPLIED WARRANTIES, INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, THE
.\" IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE
.\" ARE DISCLAIMED.  IN NO EVENT SHALL THE REGENTS OR CONTRIBUTORS BE LIABLE
.\" FOR ANY DIRECT, INDIRECT, INCIDENTAL, SPECIAL, EXEMPLARY, OR CONSEQUENTIAL
.\" DAMAGES (INCLUDING, BUT NOT LIMITED TO, PROCUREMENT OF SUBSTITUTE GOODS
.\" OR SERVICES; LOSS OF USE, DATA, OR PROFITS; OR BUSINESS INTERRUPTION)
.\" HOWEVER CAUSED AND ON ANY THEORY OF LIABILITY, WHETHER IN CONTRACT, STRICT
.\" LIABILITY, OR TORT (INCLUDING NEGLIGENCE OR OTHERWISE) ARISING IN ANY WAY
.\" OUT OF THE USE OF THIS SOFTWARE, EVEN IF ADVISED OF THE POSSIBILITY OF
.\" SUCH DAMAGE.
.\"
.\"     @(#)pac.8	8.1 (Berkeley) 6/6/93
.\"
.\"*******************************************************************
.\"
.\" This file was generated with po4a. Translate the source file.
.\"
.\"*******************************************************************
.Dd $Mdocdate: 31 maja 2007 $
.\" This file is distributed under the same license as original manpage
.\" Copyright of the original manpage:
.\" Copyright © 1983,1991,1993 The Regents of the University of California (BSD-3-clause)
.\" Copyright © of Polish translation:
.\" Wojtek Kotwica (PTM) <wkotwica@post.pl>, 2000.
.\" Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>, 2012.
.Dt PAC 8
.Os
.Sh NAZWA
.Nm pac
.Nd informacja rozliczeniowa drukarki/plotera
.Sh SKŁADNIA
.Nm pac
.Op Fl cmrs
.Bk -words
.Op Fl P Ns Ar drukarka
.Ek
.Bk -words
.Op Fl p Ns Ar cena
.Ek
.Op Ar użytkownik ...
.Sh OPIS
.Nm Pac
(ang. printer/plotter accounting) czyta pliki rozliczeniowe
drukarki/plottera, sumując liczbę stron (typowy przypadek) lub stóp (dla
urządzeń rastrowych) papieru zużytego przez każdego z użytkowników, i
wypisuje ile zużył każdy z nich w stronach czy stopach i w dolarach.
.Pp
Gdy nie poda się argumentu
.Ar użytkownik ,
to wpisywane są statystyki dla
każdego użytkownika który zużył papier.
.Pp
Dostępne opcje:
.Bl -tag -width Ds
.It Fl P Ns Ar drukarka
Rozliczenie wykonywane jest dla zadanej drukarki.  Normalnie, rozliczanie
wykonywane jest dla drukarki domyślnej (zależnej od konkretnego systemu) lub
drukarki określonej wartością zmiennej środowiska
.Ev PRINTER .
.It Fl c
powoduje, że wyjście zostanie posortowane według kosztów; normalnie jest ono
sortowane alfabetycznie według nazwy.
.It Fl m
powoduje, że w pliku rozliczeniowym ignorowana będzie nazwa hosta. Pozwala
to użytkownikowi pracującemu na wielu maszynach na połączenie wszystkich
opłat za drukowanie.
.It Fl p Ns Ar cena
Wartość
.Ar ceny
używana jest jako koszt w dolarach, zamiast domyślnej
wartości 0.02 lub ceny określonej w
.Pa /etc/printcap .
.It Fl r
Odwraca porządek sortowania.
.It Fl s
Informacja rozliczeniowa jest sumowana w sumarycznym pliku rozliczeniowym;
sumowanie to jest niezbędne, gdyż na obciążonym systemie plik rozliczeniowy
może powiększać się o kilkanaście wierszy dziennie.
.El
.Sh FORMATY WYJŚCIOWE
.Nm
formatuje wyjście w prostą tabelę z czterema kolumnami:
.Bl -enum
.It 
Na początku wypisywana jest nazwa komputera wraz z nazwą loginu użytkownika
(kolumna "Login"). Jeśli poda się opcję
.Fl m ,
to nazwa komputera jest
pomijana.
.It 
Liczba stron lub stóp wydrukowanego papieru (kolumna "pages/feet").
.It 
Liczba wykonanych kopii (kolumna "runs").
.It 
Całkowity koszt na użytkownika (kolumna "price").
.El
.Pp
Jeśli nie poda się argumenty
.Ar użytkownik ,
to
.Nm
wypisze wiersz
podsumowania z całkowitymi wartościami drukowania.
.Sh PLIKI
.Bl -tag -width /var/account/?_sum -compact
.It Pa /var/account/?acct
nieprzetworzone pliki rozliczeniowe
.It Pa /var/account/?_sum
sumaryczne pliki rozliczeniowe
.It Pa /etc/printcap
baza danych możliwości drukarek
.El
.Sh ZOBACZ TAKŻE
.Xr printcap 5a
.Sh HISTORIA
Polecenie
.Nm
pojawiło się w
.Bx 4.0 .
.Sh BŁĘDY
Obecnie nie jest jeszcze znana relacja pomiędzy ceną wyliczoną a
rzeczywistą.
.Sh TŁUMACZENIE
Autorami polskiego tłumaczenia niniejszej strony podręcznika man są:
Wojtek Kotwica (PTM) <wkotwica@post.pl>
i
Michał Kułach <michal.kulach@gmail.com>.
.br
Polskie tłumaczenie jest częścią projektu manpages-pl; uwagi, pomoc, zgłaszanie błędów na stronie http://sourceforge.net/projects/manpages-pl/. Jest zgodne z wersją \fB 2008.05.17+nmu1 \fPoryginału.
